\begin{definition}
  Пусть $R$~--- область целостности, назовём $R$ евклидовым, если $\exists \nu\colon R \setminus \{0\} \to \N \sqcup \{0\}\colon$

  $\forall a, b \in R \setminus \{0\}:$

  1) $\nu(ab) \ge \nu(a)$

  2) $\exists q, r \in R\colon a = bq + r$ и $r = 0 \lor \nu(r) < \nu(b)$

  Функция $\nu$ называется евклидовой нормой.
\end{definition}

\begin{example}[1]
  $\Z$, $\nu(x) = |x|$.
\end{example}

\begin{example}[2]
  $K$~--- поле, рассмотрим $K[x]$: $\nu(f) = \deg f$.
\end{example}

\begin{example}[3]
  $\Z[i] := \Z[x]{/}_{(x^2 + 1)},\ \nu(a + bi) = a^2 + b^2$
\end{example}

\begin{example}[4]
	$\Z[i] := \Z[x]{/}_{(x^2 + x + 1)},\ \nu(a + bi) = a^2 + b^2 - ab$
\end{example}

\begin{statement}
  Евклидовы кольца $\subset$ кольца главных идеалов $\subset$ факториальные $\subset$ области целостности.
\end{statement}

\begin{proof}
  Покажем, что $R$~--- евклидово кольцо, то $R$~--- кольцо главных идеалов.

  Рассмотрим произвольный нетривиальный идеал $I$ в $R$ (если $I = \{0\}$, то $I = 0R$)

  Рассмотрим элемент $b \in I$ с минимальной нормой: $\nu(b) = \min\limits_{r \in I} \nu(r)$, покажем, что $bR = I$.

  Пусть $a \in I$, тогда $\exists q, r\colon a = bq + r$, причём $r = 0 \lor \nu(r) < \nu(b)$.

  Но $r = a - bq \in I$, так как $a \in I, bq \in I$.

  Так как $b$ имеет минимальную норму, то $r = 0$ или $\nu(r) \ge \nu(b)$, следовательно $r = 0$, $a = bq$.

  \smallskip

  Так как выбрать $a$ можно произвольно, получаем, что идеал $I$ главный ($I = bR$)
\end{proof}
